file:: [resistencia_digital_1681865454227_0.pdf](../assets/resistencia_digital_1681865454227_0.pdf)
file-path:: ../assets/resistencia_digital_1681865454227_0.pdf

- Saber cómo funciona nuestro mundo no puede ser nunca un conocimiento inútil, es una base imprescindible para poder ser ciudadanos conscientes y actuar políticamente sobre aquello que no nos gusta del presente y lo que queremos para el futuro. En este sentido, este libro es una herramienta profundamente política. Porque el debate de la seguridad, aunque sea a nivel individual, es inseparable de la política, forma parte de ella. Optar por una aplicación u otra, para usar una contraseña resistente o el típico «1234», para cifrar el móvil o para compartir todo detalle de nosotros mismos en las redes sociales, son decisiones políticas. Aunque cuando las tomamos no seamos conscientes, no dejan de serlo. Incluso cuando renuncias a decidir, lo que haces en realidad es tomar una opción por omisión, de la peor manera posible.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 17
  hl-color:: blue
  id:: 643f3b9c-ada3-42fe-9e85-5a326389ad0c
- dejar de tratar el teléfono inteligente como si fuera un contenedor masivo de todo tipo de informaciones2. El alter ego virtual que habita en nuestro smartphone se vuelve potencialmente más comprometedor para nuestra seguridad conforme lo alimentamos con fotografías, mensajes e interacciones de todo tipo, hasta generar un retrato robot perfectamente definido de quienes somos
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 20
  hl-color:: red
  id:: 64889dcc-7597-4948-bb92-8ed617befa9c
- ispositivo que tiende a centralizar la información
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 20
  hl-color:: yellow
  id:: 64889df7-d2c0-4c10-849d-cec35fc51bbe
- dejar de traducir
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 20
  hl-color:: red
  id:: 64889e0a-64ee-4709-b67c-0c4def1dd935
- informacionalmente toda nuestra vida como primera medida de seguridad. No existe una información mejor protegida que aquélla que no se llega a generar, ya que no existe forma alguna, humana o técnica, de comprometerla
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 21
  hl-color:: red
  id:: 64889e1b-adbc-4908-a20a-fe3e32c72b7a
- excesiva dependencia del teléfono podría hacer que acabáramos depositando la mayor parte de los datos que generamos en un mismo aparato
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 21
  hl-color:: red
  id:: 64889e3f-e860-4b2a-b5f0-00714a280a95
- un único ataque exitoso contra el terminal podría dejar integralmente expuesta nuestra vida digital.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 21
  hl-color:: red
  id:: 64889e58-f215-4f81-9a60-022dda638e14
- dimensiones importantes por igual: seguridad operacional y seguridad instrumental
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 21
  hl-color:: green
  id:: 64889ee2-5c90-4ba6-81c8-3fc3a216a49a
- la seguridad operacional sin un conocimiento técnico estricto es mero parloteo existencial, mientras que la seguridad instrumental separada del pensamiento operacional es un abandono de la facultad estratégica que toda técnica contiene
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 21
  hl-color:: green
  id:: 64889ef4-f7c2-4a3c-9397-337cf2fba0ab
- seguridad operacional (OPSEC, en sus siglas en inglés, operational security) es la gran olvidada de los manuales de seguridad
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 22
  hl-color:: purple
  id:: 6488a077-4f30-4c87-9ebc-d65d0a74bd50
- pautas de uso y de comportamiento que nos sirven para adquirir ventaja estratégica en un hipotético choque de fuerzas con un determinado oponente.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 22
  hl-color:: red
  id:: 6488a093-3312-4a47-93dd-3e62df82be8d
- sin atender antes a los aspectos sociales de la seguridad y a su naturaleza táctica
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 22
  hl-color:: red
  id:: 6488a118-38b1-4236-a556-d6973edf7efb
- análisis operacional ha sido desatendido en pro del conocimiento estrictamente técnico o instrumenta
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 22
  hl-color:: purple
  id:: 6488a137-3d47-48c6-83f3-13d91781e622
- pensamiento adversarial al arte de tener en cuenta las capacidades del adversario a la hora de desplegar una estrategia de seguridad
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 22
  hl-color:: purple
  id:: 6488a185-d8a4-41c4-b745-c19e449eac82
- solamente habiendo valorado seriamente el talento del contrincante es cuando surge la posibilidad táctica de imponerse a él. «La invencibilidad es una cuestión de defensa», dice Sun Tzu4
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 23
  hl-color:: purple
  id:: 6488a1ea-2b7a-48fc-823b-96b3fb2fb1c1
- Seguridad instrumental
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 24
  hl-color:: yellow
  id:: 6488a237-940b-4e2a-8335-758946e69aba
- La seguridad instrumental es el tipo de conocimiento que uno espera encontrar tanto en los manuales como en los coloquios sobre seguridad informática. Las razones de su preponderancia son múltiples, pero seguramente se vinculen a una voluntad de facilitar el proceso de aprendizaje, reduciendo una disciplina sumamente compleja a la utilización de una serie de aplicaciones o herramientas alternativas a las hegemónicas
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 24
  hl-color:: purple
  id:: 6488a271-8d5a-4e94-bce1-cae17b5952df
- difícil pero fundamental tarea de democratizar el acceso a la seguridad, desarrollando y transmitiendo herramientas que no requieran de un conocimiento técnico avanzado para ser usadas
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 24
  hl-color:: blue
  id:: 6488a29d-219e-416e-850a-7121e40b1fbc
- en Estados Unidos, las descargas de Signal se duplicaron en el primer trimestre del 2017, coincidiendo con el inicio del mandato de la administración Trump5.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 24
  hl-color:: green
  id:: 6488a2e7-154c-4227-81f4-ced0354d4f9e
- no signifique para el usuario una pérdida notable en términos de usabilidad o que no existan opciones que los cumplan en su totalidad.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 25
  hl-color:: red
  id:: 6488a306-c923-450b-a84c-536af7d83e0d
- Seguridad por defecto. El mayor grado de seguridad debe ser el que la aplicación ofrece por defecto. La seguridad no puede delegarse en configuraciones concretas o procedimientos suplementarios a la instalación, tiene que estar garantizada de antemano con tal de que el error humano no pueda producirse.· Código abierto. Para mayor seguridad, el código fuente de la aplicación debe estar públicamente disponible, permitiendo su revisión por parte de la comunidad. Las aplicaciones privativas impiden verificar si su funcionamiento real se corresponde de manera exacta con lo expuesto en su descripción.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 25
  hl-color:: green
  id:: 648c7810-216f-405f-aba8-f506e3887047
- Usabilidad. Si el diseño de la aplicación no es fácilmente comprensible por el usuario final (disponga o no de conocimientos técnicos), su uso estará condenado a la marginalidad. Apostamos por herramientas intuitivas que faciliten la ya de por sí complicada tarea de la seguridad, no que la hagan todavía más difícil.· Descentralización. Que no delegue en un único proveedor a la hora de ofrecer el servicio, puesto que esto sitúa a los usuarios en una posición de desequilibrio al depender de una infraestructura ajena, que puede cesar el servicio arbitrariamente.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 26
  hl-color:: green
  id:: 648c781c-5df9-4b51-9711-48de5a47d5db
- Operacionalmente hablando, lo relevante del smartphone no es su dimensión tecnológica, sino su uso social: se trata de un aparato que llevamos a todas partes con nosotros, que suele integrar todas las facetas de la persona (trabajo, amistades, hábitos de consumo, actividad política), el cual sirve
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 32
  hl-color:: red
  id:: 648c78d8-29b2-4b2e-af95-bde1071f2d08
- como archivo de sus vivencias y que concentra gran parte (si no la totalidad) de su historial relacional.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 33
  hl-color:: red
  id:: 648c78e5-0dee-4def-8df8-aa4c841df175
- Haz un inventario general de todas las cosas que llevas en tu mochila de datos 
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 33
  hl-color:: red
  id:: 648c7916-6fe7-4eaf-9b6b-591988785d6a
- (mensajes, fotografías, correos, registros de actividad, etcétera). Valora cuáles de ellas te merecen la etiqueta de «sensible» (informaciones que de veras no quisieras ver comprometidas) para establecer prioridades a la hora de retirarlas del smartphone.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 33
  hl-color:: red
  id:: 648c7933-9dcb-45e9-8a06-1db8b3498dd3
- Siguiendo la regla de oro, «no existe una información mejor protegida que aquélla que no se llega a generar»
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 34
  hl-color:: green
  id:: 648c7987-33d6-4b5c-90c6-5017fc761eba
- Aligera peso
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 33
  hl-color:: red
  id:: 648c7991-f15c-4fc0-8114-d2862a4ea1f1
- Realiza borrados periódicos, reduce el número de aplicaciones que tengas instaladas e intenta vincular lo menos posible tu identidad online a un mismo terminal (por ejemplo, cuentas en redes sociales), con vistas a dificultar la obtención de una imagen nítida de tu identidad real.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 33
  hl-color:: red
  id:: 648c799f-71d1-4f20-b3fb-95aa6496fc11
- La seguridad no debería considerarse una actividad especial, separada del resto de acciones humanas. Tanta es la confusión existente, que se la ha presentado como un momento aparte, cuando es justamente lo contrario: conforme la vayamos desdiferenciando e integrando en las facetas más cotidianas de nuestra existencia, más efectiva resultará. Un recurso típicamente marcial, la rutina de combate, guarda un potencial inesperado al ser aplicado en el contexto de la seguridad en las tecnologías de la información. La idea de la rutina consiste en reproducir condiciones similares a las de la lucha, pero sin riesgo de daños para la persona, en un espacio no hostil para ella. El resultado es la interiorización de estrategias de respuesta que solamente se ganan en circunstancias parecidas a las del combate –el desarrollo de una atención especial sobre los detalles, que es lo que caracteriza al guerrero experimentado–.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 36
  hl-color:: blue
  id:: 648c7ad3-876f-4461-af0e-a624f98d3d63
- El objetivo de toda rutina es ganar una inteligencia de la situación, volverla legible a ojos del individuo familiarizado con ella, aunque sea por repetición, con tal de saber moverse en su seno (los simulacros de incendio o terremoto obedecen a esta misma lógica).
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 36
  hl-color:: blue
  id:: 648c7c6c-a7ad-4aea-82aa-7902d53f89d4
- Toda rutina es gradual. Empezar por lo mínimo para ir subiendo el nivel de exigencia gradualmente, conforme se dominen las técnicas básicas. No intentar incorporar herramientas o protocolos de seguridad que no se puedan integrar rápidamente en nuestra experiencia cotidiana, so pena de no saber usarlas o de perder usabilidad.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 38
  hl-color:: blue
  id:: 648c7d4b-2a02-4222-9364-bb7c53332fad
- La seguridad operacional es una rutina. Debes entrenarte...
  hl-page:: 39
  ls-type:: annotation
  id:: 648c7db3-70bc-46e9-9067-0f5d929d7159
  hl-color:: green
  · Diariamente: integra la rutina en tu día a día.
  · Gradualmente: empieza por lo básico y hazla crecer.
  · Eficientemente: no desdeñes la seguridad ni la comodidad, ambas son necesarias para una rutina eficaz.
  · De forma actualizada: infórmate de las últimas tendencias de ataque que puedan afectarte, con tal de actualizar tu rutina para enfrentarte a ellas.
  · Consciente de los límites: no hay garantías de que tu rutina te haga invulnerable, sea cual sea su grado de complejidad.
  · Colectivamente: transmite tus prácticas a tus círculos, protegeos los unos a los otros.
- La información, «el ‘recurso’ más manipulable y almacenable que ha formulado el ser humano»16, arrastra consigo un doble filo sumamente peligroso: que, si bien es fácil de transmitir a todo tipo de dispositivos adaptados, es igualmente un recurso sumamente difícil de eliminar del todo. Desde el momento en que transmitimos (nosotros o un intruso) alguna clase de información a otro dispositivo o directamente la subimos a Internet, su distribución queda fuera de nuestro control, independientemente de nuestra voluntad o de que borremos la copia guardada localmente en nuestro terminal.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 47
  hl-color:: blue
  id:: 648c7fe9-ea39-409d-85a1-919f38b64eb6
- La falta de compromiso con la integridad del ecosistema de informaciones (sea por simple dejadez, sea por tener al enemigo en casa) amenaza con hacer soluble hasta la mejor arquitectura de seguridad.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 48
  hl-color:: red
  id:: 648c8059-ca50-42cb-be8e-4650325539a8
- «Un sistema de seguridad es tan seguro como el menos seguro de sus elementos»
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 48
  hl-color:: green
  id:: 648c8076-9224-4b57-870c-f419a9396c2a
- No dejes ninguna puerta abierta. Por cada aparato conectado al ecosistema del grupo que no tenga una contraseña de acceso (pero que tiene acceso a la mensajería o a otro tipo de informaciones), se genera el mismo número de«agujeros negros» de seguridad que bien podrían hacer inútiles todos los demás esfuerzos por mantener cierto nivel de protección.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 49
  hl-color:: green
  id:: 648c815f-51ed-4254-aacf-4f493a90911c
- No seas el eslabón más débil. Cuando tu dispositivo no es seguro, ensanchas la superficie de los ataques dirigidos no solamente contra tu persona, sino también contra tu entorno social. Protege tu smartphone adecuadamente frente a accesos no deseados, actualiza el sistema operativo siempre que se te ofrezca la opción, ten una contraseña de acceso segura
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 49
  hl-color:: green
  id:: 648c817d-057c-4eaa-a98f-a73acd8cf862
- Nunca dejes de lado la seguridad. Sabido es que no toda la información que genera un grupo es de dominio público. Indiferentemente del punto en el que se sitúe el umbral de acceso a la información por parte de terceros (sea alto o sea bajo), asegúrate de que exista un compromiso colectivo por mantener a salvo la información calificada como«privada».
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 50
  hl-color:: green
  id:: 648c818f-166e-4585-a076-e5b65826590a
- Aunque incluso un paranoico tenga enemigos reales, no caigas en la paranoia. Pretender estar a salvo de la NSA o del GCHQ es incompatible con llevar una vida «corriente», usando a diario dispositivos conectados a Internet. Mejor desplegar una defensa eficaz a la hora de anular las capacidades de adversarios reales, que de verdad ambicionan hacerse con la información interna del grupo.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 50
  hl-color:: green
  id:: 648c81a4-5b70-4389-8e33-a72b11cbb020
- Incrementar injustificadamente el umbral de la seguridad exigida no hace a una organización más segura; por el contrario, hace que el error humano sea más probable. Conforme los protocolos de seguridad del grupo ganan en complejidad, su cumplimiento estricto se hace menos probable, especialmente en círculos no experimentados
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 50
  hl-color:: green
  id:: 648c81bf-3bea-49f9-8fa0-b1062db752ed
- No seas un bocazas. La seguridad en los grupos es el resultado de la suma de compromisos individuales por no exponer la privacidad de los demás miembros. Mantente alerta contra posibles ataques de ingeniería social, los cuales podrían comprometer parcelas de seguridad del colectivo. Nunca hables más de la cuenta en lo que respecta a los asuntos del grupo –una boca demasiado grande bien podría estar allanando el camino al adversario–.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 50
  hl-color:: green
  id:: 648c828c-a86a-42d6-8846-a081cb687c97
- Los formadores en materia de seguridad solemos adoptar una postura en buena parte instrumental («utiliza tal herramienta en vez de tal otra») porque resulta sencilla de hacer entender a la gente de a pie. La experiencia nos dice que lo mejor es empezar presentando una imagen no demasiado compleja de la seguridad, reduciendo deliberadamente el espectro al uso de herramientas alternativas o proveedores seguros. Signal en vez de WhatsApp, ProtonMail en lugar de Gmail. Con el discurso instrumental pretendemos transmitir la idea de que cualquiera que utilice las herramientas apropiadas puede ver mejorada notablemente su seguridad, lo cual es en general correcto. Cuidar las aplicaciones que se instalan, actualizarlas a menudo, administrar bien los permisos. En eso consiste la seguridad móvil, a fin de cuentas. 
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 51
  hl-color:: green
  id:: 648c860e-4848-4881-b11d-074d6f68fd53
  
  El discurso instrumental es popular porque es accesible a todos. Su triunfo consiste en dejar de demandar un conocimiento experto para disponer de una buena seguridad; basta con estar usando las herramientas adecuadas, las cuales nos inmunizan contra sucesos inesperados: los peligros existentes pueden atajarse en gran medida cuando tomamos el control sobre nuestro dispositivo, tomando decisiones sobre la configuración de privacidad, instalando solamente aplicaciones de confianza o formulando un complicado código de desbloqueo. Sin embargo, algo fundamental queda suprimido en esta forma de afrontar la cuestión, condenando al discurso instrumental a ser siempre limitado, insuficiente, parcial: que el mundo exterior, el entorno circundante que nos acompaña siempre al utilizar cualquier tipo de dispositivo, queda fuera de nuestro ámbito de actuación, de forma que deja de pensarse en clave adversarial.
- Aspira a desarrollar una inteligencia de la situación. El grado de efectividad real de cualquier sistema de seguridad depende de tu propia capacidad de hacer frente a situaciones no previstas de antemano. Ten una cautela adicional cuando utilices el teléfono en espacios públicos o lugares con una gran afluencia de personas, especialmente cuando vayas a desbloquearlo, intercambies mensajería o introduzcas contraseñas. Disminuir el brillo en este tipo de situaciones es una buena medida de prevención.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 53
  hl-color:: green
  id:: 648c8846-48a0-4ace-ab15-5d615aea5449
- Relativiza tu propia arquitectura de seguridad. La seguridad de un smartphone es sumamente volátil, dado que en nuestro día a día existen situaciones inesperadas en las que todas las medidas preventivas pueden acabar siendo inútiles (sustracción del dispositivo desbloqueado, pérdida, ingeniería social, que tu adversario descubra el patrón de desbloqueo o te fuerce físicamente a introducirlo...). Conviene alejarse de un optimismo excesiv
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 53
  hl-color:: green
  id:: 648c885c-ec3f-4b16-ab2f-71f97dce499b
- menor información posible en el teléfono
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 54
  hl-color:: green
  id:: 648c8869-087f-4410-9b0f-8529445b5dbb
- Desconfía del discurso instrumental puro. A menudo, el discurso instrumental tiende a minusvalorar los aspectos sociales de la seguridad, lo que conlleva un serio riesgo añadido cuando se trata de dispositivos móviles (más proclives a situaciones imprevistas por su condición portátil). Las mejores herramientas son necesarias para una buena seguridad, pero por sí solas nunca han bastado para conseguirla.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 54
  hl-color:: green
  id:: 648c8872-46ae-4daf-bf95-b250d2cc2d50
- ¿Puede mi adversario observarme desbloquear el teléfono antes de ganar acceso físico a él?
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 64
  hl-color:: purple
  id:: 648c8ada-7648-4b37-a9cc-6ec3482107ec
- ¿Puede mi adversario observarme desbloquear el teléfono antes de ganar acceso físico a él?
  hl-page:: 64
  ls-type:: annotation
  id:: 648c8ae9-5baf-4fde-8a61-eb911ef31cae
  hl-color:: purple
  · ¿Puede mi adversario obligarme o coaccionarme para desbloquear el dispositivo?
  · ¿Mi adversario puede recoger muestras biométricas (huellas, iris, fotografías) para desbloquear el dispositivo con ellas?
  · ¿Mi adversario cuenta con conocimientos o medios especializados para el desbloqueo por fuerza bruta23 de mi dispositivo?
- El mejor modo es no tener que recordarlas
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 71
  hl-color:: green
  id:: 648c8ef5-348e-4865-8df6-256759c0205d
- uBlock Origin. Bloquea los anuncios y por tanto los trackers29 que llevan incorporados para monitorizar nuestra actividad.· Privacy Badger. Bloquea trackers presentes en las páginas que visitemos. Nos otorga un control granular de qué programas de terceros queremos permitir o bloquear.· Cookie AutoDelete. Destruye las cookies descargadas por una página en cuanto cerramos la pestaña.· HTTPS Everywhere. fuerza la conexión por HTTPS siempre que sea posible.
  ls-type:: annotation
  hl-page:: 76
  hl-color:: green
  id:: 648d036f-defa-4cdd-b648-1472ac36db3d